§ 1.7 分式方程

1. 分式方程的意义

我们来看下面这个问题:

某生产队收割全部夏收作物,共需要12
天.由于学生下乡参加夏收,和农民一起劳动,结果只用了8

天全部收割完毕.问学生单独去完成这项夏收任务需要几天？

设学生单独劳动需要x
天才能完成,那末每天能完成全部任务的\cfrac{1}{x}
.

农民单独劳动需要12
天,所以每天能完成任务的\cfrac{1}{12}
.

现在学生和农民一起劳动只需8
天,所以每天能完成任务的\cfrac{1}{8}
.

根据题意,可以列出方程:

\cfrac{1}{x}+\cfrac{1}{12}=\cfrac{1}{8}
.

这个方程,分母中含有未知数,和我们前面所学过的方程不同.

分母中含有未知数的方程叫做分式方程.例如,\cfrac{5}{x}=2
,
\cfrac{1}{x-3}+2=\cfrac{7-x}{x-3}
,\cfrac{1}{1-x^{2}}=\cfrac{3}{1-x}-\cfrac{5}{1+x}

等都是分式方程.

2. 可以化为一元一次方程来解的分式方程的解法


有些分式方程,只要把方程的两边都乘以同一个含有未知数的整式,就能变形成为一个一元一次方程,然后解这个一元一次方程,就可以找到原来分式方程的解.下面我们举例来说明.

解上面问题中的方程:

\cfrac{1}{x}+\cfrac{1}{12}=\cfrac{1}{8}
.

因为各分式的最简公分母是24x
,所以方程两边都乘以24x
,使它变形成为整式方程,得24+2x=3x
.
解这个方程,-x=-24
,

\therefore\quad x=24
.

把x=24
代入原方程,

\text{左边}=\cfrac{1}{24}+\cfrac{1}{12}=\cfrac{1}{8}=\text{右边}
,

\therefore\quad x=24
是原方程的根.

检验时,必须把求得的x
的值代入原分式方程,不能代入变形后所得的整式方程.

解方程:

\cfrac{5}{x-1}=\cfrac{1}{x+3}
.

方程两边都乘以(x-1)(x+3)
,得
5(x+3)=x-1
,
解这个方程,5x+15=x-1
,4x=-16
,

\therefore\quad x=-4
.

把x=-4
代入原方程:
\text{左边}=\cfrac{5}{-4-1}=-1
, \text{右边}=\cfrac{1}{-4+3}=-1
.

\because\quad\lyxmathsym{左边}=\lyxmathsym{右边}
,

\therefore\quad x=-4
是原方程的根.





解下列各方程:

\cfrac{3}{x-1}=5
.

\cfrac{7x}{x+2}-2=0
.

1-\cfrac{1}{x-4}=\cfrac{5-x}{x-4}
.

\cfrac{2}{x+2}-\cfrac{2-x}{2+x}=3
.

\cfrac{3}{x-2}=\cfrac{5}{x}
.

\cfrac{x}{x-5}=\cfrac{x-2}{x-6}
.

\cfrac{9}{2y-1}=\cfrac{2}{3y+10}
.

\cfrac{y+1}{y-1}=\cfrac{y-5}{y-3}
.

\cfrac{9x-7}{3x-2}-\cfrac{4x-5}{2x-3}=1
.

\cfrac{6x-1}{3x+2}-\cfrac{4x-7}{2x-5}=0
.



解下列方程:

\cfrac{1}{x-3}+2=\cfrac{7-x}{x-3}
;

\cfrac{1}{x-3}+2=\cfrac{4-x}{x-3}
.

(1) 方程两边都乘以x-3
,得
1+2(x-3)=7-x
.
解这个方程,3x=12
,

\therefore\quad x=4
.

把x=4
代入原方程:
\lyxmathsym{左边}=\cfrac{1}{4-3}+2=3
, \lyxmathsym{右边}=\cfrac{7-4}{4-3}=3

.
\because\quad\lyxmathsym{左边}=\lyxmathsym{右边}
, \therefore\quad x=4

是原方程的根.

(2) 方程两边都乘以x-3
,得1+2(x-3)=4-x
.
解这个方程,得x=3
.
如果把x=3
代入原方程,分式\cfrac{1}{x-3}
和\cfrac{4-x}{x-3}

的分母都等于零,这些分式就没有意义,所以x=3
不是原方程的根,也就是说,原方程没有根.

这是怎么一回事呢？难道我们的解法有错误吗？不,解法没有错误.下面就来研究这个问题.

我们把(1)、(2)两题来对比一下,在第(1)题中,把x=4
代人变形后的方程1+2(x-3)=7-x
两边是相等的;把x=4

代入原方程中,两边也是相等的.因此,x=4
既是原方程的根,也是变形后的方程的根,但是在第(2)题中,把x=3
代入变形后的方程1+2(x-3)=4-x

,两边是相等的,所以x=3
是变形后的方程的根.而把x=3

代入原方程,分式就没有意义,所以不是原方程的根,这个事实告诉我们,方程的两边都乘以同一个含有未知数的整式,有时所得的整式方程的根就是原方程的根,而有时所得的根却不是原方程的根.

这种解变形后的方程得出来的不适合于原方程的根叫做增根.

为什么会产生增根呢？先来看第(1)题,在去分母的时候,我们是用整式x-3
去乘原方程的两边.因为在x=4
的时候,整式x-3

不等于零,也就是说.我们只是用不等于零的同一个数去乘方程的两边,根据方程的第二个基本性质,所得的方程和原方程是同解方程,所以所得的方程的根和原方程的根完全一样.但是,在第(2)题中,我们用来乘原方程两边的,虽然也是整式x-3

,但由于当x=3
时,x-3=0
,所以实际上是用0
去乘原方程的两边,因此,变形后的方程和原方程的根就不一样.x=3

只是变形后的方程的根,不是原方程的根,这样就产生了增根.

从上面所说的,我们可以看到:

如果方程的两边都乘以同一个整式,就可能产生增根.


因此,在解分式方程的时候,我们必须把解变形后的方程所得的根代入原方程,进行检验,如果适合的,才是原方程的根;如果不适合的,就是增根,应该把它去掉.


从上面所说的可以知道,凡是把求得的根代入原方程时,使分式的分母等于零的,这个根就是增根.因此,检验时为了简便起见,也可以把求得的根代入方程两边所乘的整式中去检验:只要在解的过程中不发生错误,那末如果它的值不是零,所得的根,就是原方程的根;如果它的值等于零,所得的根,就是增根.

解方程:

\cfrac{1}{1-x^{2}}=\cfrac{3}{1-x}-\cfrac{5}{1+x}
.

因为各分式的最简公分母是1-x^{2}
,所以方程的两边都乘以1-x^{2}
,得1=3(1+x)-5(1-x)
.
解这个方程,1=3+3x-5+5x
,-8x=-3
,

\therefore\quad x=\cfrac{3}{8}
.

因为把x=\cfrac{3}{8}
代入整式1-x^{2}
所得的值不等于零,所以x=\cfrac{3}{8}
是原方程的根.



用一个适当的整式(通常取各分式的最简公分母)乘方程的两边,使它变形成为一个整式方程.

解所得的整式方程.

把所求得的根进行检验,如果适合的,就是原方程的根;如果使原方程失去意义(即某些分母等于0),就是增根,应该去掉.

解方程:

\cfrac{3}{x}+\cfrac{6}{x-1}-\cfrac{x+5}{x(x-1)}=0
.

两边都乘以分式的最简公分母x(x-1)
,得
3(x-1)+6x-(x+5)=0
.

解这个方程,8x-8=0
,

\therefore\quad x=1
.

把x=1
代入x(x-1)
,它的值等于0
,所以x=1
不是原方程的根.

\therefore
 原方程没有根.

解方程:

\cfrac{2}{x^{2}+5x+6}+\cfrac{3}{x^{2}+x-6}=\cfrac{4}{x^{2}-4}
.

先要把各分式的分母分解因式,再求出分式的最简公分母.

原方程变成
\cfrac{2}{(x+2)(x+3)}+\cfrac{3}{(x-2)(x+3)}=\cfrac{4}{(x+2)(x-2)}

.
两边都乘以最简公分母(x+2)(x-2)(x+3)
,得
2(x-2)+3(x+2)=4(x+3)
.
解这个方程:2x-4+3x-6=4x+12
,

\therefore\quad x=10
.

把x=10
代入(x+2)(x-2)(x+3)
,它的值不等于零,所以x=10
是原方程的根.





解下列各方程(1~11):

\cfrac{4}{x+2}-\cfrac{2-x}{2+x}=3
.

\cfrac{10x}{2x-1}+\cfrac{5}{1-2x}=2
.

\cfrac{2y+5}{3y-5}-\cfrac{1}{2}=\cfrac{5y-4}{2y-4}
.

\cfrac{7}{x+1}+\cfrac{1}{x^{2}-1}=\cfrac{6}{(x+1)(x-1)}
.

\cfrac{1-3x}{1+3x}+\cfrac{3x+1}{3x-1}=\cfrac{12}{1-9x^{2}}
.

\cfrac{4}{x^{2}-1}+\cfrac{x-3}{1-x}+1=0
.



\cfrac{3}{1-y^{2}}=\cfrac{2}{1+2y+y^{2}}-\cfrac{5}{1-2y+y^{2}}
.

5+\cfrac{96}{x^{2}-16}=\cfrac{2x-1}{x+4}-\cfrac{3x-1}{4-x}
.

\cfrac{1}{x^{2}-2x-3}+\cfrac{2}{x^{2}-x-6}+\cfrac{3}{x^{2}+3x+2}=0

.

\cfrac{1-x}{1+x+x^{2}}+\cfrac{6}{1-x^{3}}=\cfrac{1}{1-x}
.

\cfrac{7}{x^{2}-1}+\cfrac{8}{x^{2}-2x+1}=\cfrac{37-9x}{x^{3}-x^{2}-x+1}

.

  [提示:x^{3}-x^{2}-x+1=x^{2}(x-1)-(x-1)=(x-1)\big(x^{2}-1\big)

=(x-1)^{2}\times(x+1)
.]



  x
是什么数值时,代数式\cfrac{1}{x^{2}-1}+\cfrac{1}{x+1}-\cfrac{1}{1-x}

  的值是零;

  x
是什么数值时,代数式\cfrac{x}{6-2x}+\cfrac{11}{5}
和\cfrac{x-1}{x-3}

  的值相等.



3. 含有字母系数的分式方程的解法

解含有字母系数的分式方程的步骤和解数字系数的分式方程的步骤一祥,但是要注意这些字母可以取的值有什么限制.下面举例来说明.

解关于x
的方程:

\cfrac{1}{a}+\cfrac{a}{x}=\cfrac{1}{b}+\cfrac{b}{x}\quad(a\neq0,b\neq0,a\neq b)

.

两边都乘以abx
,得bx+a^{2}b=ax+ab^{2}
.
解这个方程,
\begin{aligned}bx-ax & =ab^{2}-a^{2}b,\\
(b-a)x & =ab(b-a).
\end{aligned}


因为a\neq b
, b-a\neq0
,两边都除以b-a
,得

x=ab
.

把x=ab
代入整式abx
,得到a^{2}b^{2}
.因为a\neq0
,b\neq0
,所以a^{2}b^{2}\neq0

.

\therefore\quad x=ab
是原方程的根.

解关于x
的方程:

\cfrac{x+a}{b(x+b)}-\cfrac{x+b}{a(x+a)}=\cfrac{a+b}{ab}


(a\neq0,b\neq0,a\neq b)
.

两边都乘以最简公分母ab(x+a)(x+b)
,得

a(x+a)^{2}+b(x+b)^{2}=(a+b)(x+a)(x+b)
.

整理后,得

\big(a^{2}-2ab+b^{2}\big)=a^{2}b+ab^{2}-a^{3}-b^{3}
,

\begin{aligned}(a-b)^{2}x & =a^{2}(b-a)+b^{2}(a-b),\\
(a-b)^{2}x & =(a-b)(b^{2}-a^{2}),\\
(a-b)^{2}x & =-(a-b)^{2}(a+b).
\end{aligned}


因为a-b\neq0
,所以(a-b)^{2}\neq0
,两边都除以(a-b)^{2}
,得

x=-(a+b)
.

把x=-(a+b)
代入整式ab(x+a)(x+b)
,它不等于零.

\therefore\quad x=-(a+b)
是原方程的根.





解下列关于x
的方程(1~5):

\cfrac{a+b}{x}=\cfrac{a}{b}+1\quad(b\neq0,a+b\neq0)
.

\cfrac{x+m}{x-n}+\cfrac{x+n}{x-m}=2\quad(m+n\neq0,m\neq n)
.

\cfrac{x}{x+2a}-\cfrac{x}{x-2a}=\cfrac{a^{2}}{4a^{2}-x^{2}}\quad(a\neq0)

.

\cfrac{a}{x^{2}-2ax+a^{2}}-\cfrac{2}{a-x}=\cfrac{a^{2}}{4a^{2}-x^{2}}\quad(a\neq0)

.

\cfrac{a}{b}\Big(1-\cfrac{a}{x}\Big)=1-\cfrac{b}{a}\Big(1-\cfrac{b}{x}\Big)\quad\big(a^{3}+b^{3}\neq0\big)

.

已知\cfrac{ax+b}{cx+d}=t
,用a
、b
、c
、d
、t
来表示x\quad(a\neq ct)
.

已知\cfrac{1}{R}=\cfrac{1}{r_{1}}+\cfrac{1}{r_{2}}
,推导出R=\cfrac{r_{2}}{1+\cfrac{r_{2}}{r_{1}}}

.


