§ 1.5 一元一次方程的解法

1. 一元一次方程的意义

我们来看下面的几个方程:

2x-7=5+x
;

\cfrac{y-1}{3}=1-\cfrac{y}{2}
;

7(x-1)-5(x+2)=3(2x-1)+2(x-2)
.

这些方程都只含有一个未知数;对于未知数来说,方程左右两边的代数式都是整式,并且未知数的次数都只有一次.


对于未知数来说,方程左右两边的代数式都是整式的方程叫做整式方程.只含有一个未知数,并且未知数的次数只有一次的整式方程叫做一元一次方程.

例如上面这三个方程,都是一元一次方程.

下面这些方程中所有的字母都表示未知数,判别它们是不是一元一次方程,并说明理由:

x+y=4
;

x^{2}+x=5
;

\cfrac{3}{y-1}=1-\cfrac{2}{y}
.

(1) 在方程里,有两个未知数x
和y
,所以它不是一元一次方程.
(2) 在方程x^{2}+x=5
里,虽然只有一个未知数x
,但是x
的次数有2
次的,所以也不是一元一次方程.
(3) 在方程\cfrac{3}{y-1}=1-\cfrac{2}{y}
里,虽然只有一个未知数x

,但是方程两边的代数式都不是整式,所以也不是一元一次方程.





在下列方程里,哪些是一元一次方程？哪些不是？为什么？(题中字母x
,y
都表示未知数)

4y-7=5
.

x^{2}=16
.

\cfrac{1}{2}x-1=x+3
.

2x-y=1
.

2x=0
.

x+\cfrac{1}{x}=2
.

3(2x-3)=5(x+1)
.

(x-1)^{2}=9
.



解方程的方法,就是根据方程的两个基本性质,把原方程逐步变形成比较简单的方程,直到最后得出象x=a

这样的最简单的方程.因为根据方程的两个基本性质所变形得来的方程和原方程是同解方程,所以最后得到的方程x=a
的根a

,就是原方程的根.

在解方程的时候,为了使计算方便,我们常常利用移项的方法,把方程中含有未知数的项移到方程的左边,不含未知数的项移到方程的右边.

下面我们分别来研究数字系数的一元一次方程和含有字母系数的一元一次方程的解法.

2. 数字系数的一元一次方程的解法

解方程:8x+1=6x-5
.

移项,得8x-6x=-5-1
.
合并同类项,得2x=-6
.
两边都除以2
,得x=-3
.


为了检验解方程时计算有没有错误,可以把求得的根代替原方程里的未知数,检查方程左右两边的值是不是相等,如果相等,说明计算没有错误;如果不等,说明计算有错误,就应该重做.检验的方法如下:

用-3
代替原方程里的x
,得

\begin{aligned}\text{左边}= & 8\times(-3)+1=-23,\\
\text{右边}= & 6x(-3)-3=-23.
\end{aligned}


\because\quad\lyxmathsym{左边}=\lyxmathsym{右边}
,\therefore\quad3

是原方程的根.

检验时左右两边应该分别计算,不能写成下面的形式:
\begin{aligned}8\times(-3)+1 & =6\times(-3)-5,\\
-23 & =-23
\end{aligned}


因为在检验时,左右两边的值是不是相等还没有确定,就不应该用等号把它们连结起来.
检验时,如果计算简单,可用口算,

解方程:\cfrac{x}{12}-1=\cfrac{2x}{15}
.


解这个方程的时候,要先算出方程甩所有分母的最小公倍数,然后把方程的两边都乘以这个最小公倍数,使所得的方程不再含有分母方程的这种变形叫做去分母.这个方程里分母的最小公倍数是60

,所以我们按照下面方法来解方程.

两边都乘以60
,得

\Big(\cfrac{x}{12}-1\Big)\times60=\cfrac{2x}{15}\times60
,

就是     5x-60=8x
.     

移项,得
5x-8x=60
,
就是     -3x=60
,     

两边都除以-3
,得x=-20
.

用x=-20
代入原方程,得

\begin{aligned}\text{左边}= & \cfrac{-20}{12}-1=-2\cfrac{2}{3},\\
\text{右边}= & \cfrac{2\times(-20)}{15}=-2\cfrac{2}{3}.
\end{aligned}


在例1、例2中,我们见到的方程如2x=-6
和-3x=60
,都是形如ax=b
(这里a
、b
是已知数,且a\ne0

)的方程,一元一次方程经过变形以后,都可以表示成这种形式.用a
除方程的两边,就可得到这类方程的根是x=\cfrac{b}{a}

.

解方程:

5(x-1)=3(2-3x)-2(x+5)
.

去括号,得



5x-5=6-9x=2x-10
.

移项,得     5x+9x+2x=6-10+5
.     

合并同类项,得16x=1
.
两边都除以16
,得x=\cfrac{1}{16}
.

用x=\cfrac{1}{16}
代入原方程,得
\begin{aligned}\text{左边}= & 5\Big(\cfrac{1}{16}-1\Big)=-\cfrac{75}{16}=-4\cfrac{11}{16},\\
\text{右边}= & 3\Big(2-3\times\cfrac{1}{16}\Big)-2\Big(\cfrac{1}{16}+5\Big)=-4\cfrac{11}{16}.
\end{aligned}


\because\quad\lyxmathsym{左边}=\lyxmathsym{右边}
,\therefore\quad x=\cfrac{1}{16}

是原方程的根.

解方程:

\cfrac{3x+2}{4}-\cfrac{5x+1}{2}=2-\cfrac{7x-1}{3}
.

去分母(两边都乘以12
),得

3(3x+2)-6(5x+1)=24-4(7x-1)
.

去括号,得     9x+6-30x-6=24+4
,     

移项,得     9x-30x-28x=24+4
.     

合并同类项,得7x=28
.
两边都除以7
,得x=4
.

用x=4
代入原方程,得
\begin{array}{rl}
\text{左边} & =\cfrac{3\times4+2}{4}-\cfrac{5\times4+1}{2}=-\cfrac{28}{4}=-7,\\
\text{右边} & =2-\cfrac{7\times4-1}{3}=2-9=-7.
\end{array}


\because\quad\text{左边}=\text{右边}
,\therefore\quad x=4
是原方程的根.

1.去分母和去括号时要注意符号.
2.本题中去括号后,方程左边有和“+6
”和“-6

”两项,显然,在合并同类项时可以消去,所以移项时,可以不列入计算,减少运算手续.
从上面几个例子里解方程的过程,我们可以概括出解一元一次方程的一般步骤是:

 [
方程里如果有分数系数,先去分母;

方程里如果有括号,先去括号;

移项;

合并同类项,化成ax=b(a\neq0)
的形式;

方程两边都除以未知数的系数a
,得出方程的根x=\cfrac{b}{a}
.
]

在解方程的时候,由于方程的形式不同,上面所说的几个步骤并不一定都要用到,并且也不一定都按照上面的顺序进行演算.





解下列各方程,并且加以检验(1~12):

2(5y-9)+2=2y
.

3(x-2)=5(2x+3)
.

\cfrac{2x-1}{6}=\cfrac{5x+1}{8}
.

x-\cfrac{x-1}{2}=2-\cfrac{x+2}{3}
.

\cfrac{3x-2}{3}-\cfrac{x-2}{2}=\cfrac{8-2x}{3}
.

x=1+\cfrac{x}{2}+\cfrac{x}{4}+\cfrac{x}{8}+\cfrac{x}{16}
.

\cfrac{2y-1}{3}-\cfrac{3y-5}{2}-\cfrac{y+1}{6}-3=0
.

4x+3.14-2x-1.68=4.16-3x+2.85
.

3-\cfrac{5-2y}{5}=4-\cfrac{4-7y}{10}+\cfrac{y+2}{2}
.

\cfrac{3x-1}{3}+3=\cfrac{3x+5}{4}-\cfrac{x-4}{6}-2\cfrac{1}{2}
.

\cfrac{x+4}{5}-(x-5)=\cfrac{x+3}{3}-\cfrac{x-2}{2}
.

\cfrac{3}{2}(y+1)-\cfrac{2}{3}(2y-1)=\cfrac{1}{5}(3y-2)-\cfrac{1}{10}

.

x
等于什么数值时,代数式x-\cfrac{1+x}{3}
的值等于2
？

x
等于什么数值时,代数式\cfrac{2x-3}{5}
与\cfrac{2}{3}x-3
的值相等？



解方程:

\cfrac{3}{2}\Big[\cfrac{2}{3}\Big(\cfrac{1}{4}x+1\Big)+2\Big]-2\cfrac{1}{2}=\cfrac{2x}{3}

.

去括号,得

\cfrac{3}{2}\Big[\cfrac{1}{6}x+\cfrac{2}{3}+2\Big]-\cfrac{5}{2}=\cfrac{2x}{3}

,

就是     \cfrac{x}{4}+\cfrac{3}{2}=\cfrac{2x}{3}
.     

去分母(两边都乘以12
),得3x+18=8x
.
移项并且合并同类项,得-5x=-18
,
两边都除以-5
,得x=\cfrac{18}{5}=3\cfrac{3}{5}
.
检验后可以知道x=3\cfrac{3}{5}
确实是本题所求的根.

1. 这个题目应该先去括号,化简后再行去分母,这样做,比较简便.
2. 
前面所说的检验,虽然不是解一元一次方程中的必要步骤之一,但是为了检查计算有没有错误,读者还应该进行检验.除了按照上面的方式来检验外,也可以利用口算来检验,本书为了节省篇辐起见,以下各例中检验都从略.

解方程:

\cfrac{2x}{0.3}+2\cfrac{2}{3}-\cfrac{1.4-3x}{0.2}=0
.


这个方程里,分母含有小数,并且还有分数,为了运算简便,可以先把分母上的小数化成分数,然后使分母变成整数,并且把带分数也化成假分数后再解.0.3=\cfrac{3}{10}

,所以\cfrac{2x}{0.3}=\cfrac{20x}{3}
;0.2=\cfrac{2}{10}
,所以\cfrac{1.4-3x}{0.2}=\cfrac{14-30x}{2}

;2\cfrac{2}{3}=\cfrac{8}{3}
.

原方程可以变形成为
\cfrac{20x}{3}+\cfrac{8}{3}-\cfrac{14-30x}{2}=0
.
去分母(两边都乘以6
),得
40x+16-42+90x=0
.
移项并且合并同类项,得130x=26
.
两边都除以130
,得x=\cfrac{26}{130}=\cfrac{1}{5}
.

方程的右边是0
,因为0
乘以任何数的积总是0
,所以去分母后右边仍旧是0
.





解下列各方程:

2\{3[4(5x-1)-8]-20\}-7=1
.

\cfrac{1}{2}\Big\{\cfrac{1}{3}\Big[\cfrac{1}{4}\Big(\cfrac{1}{5}x-1\Big)-6\Big]+4\Big\}=1

.

x-2[x-3(x+4)-5]=3[2x-[x-8(x-4)]\}-2.


x-\cfrac{1}{4}\Big(1-\cfrac{3x}{2}\Big)-\cfrac{1}{3}\Big(2-\cfrac{x}{4}\Big)=2

.

2x-\cfrac{2}{3}(x-3)=\cfrac{1}{3}\Big[x-\cfrac{1}{2}(3x+1)\Big]
.

\cfrac{x-4}{5}-\cfrac{1}{3}(2x-1)+\cfrac{3}{2}[(x+1)-2]=0
.

1-\cfrac{1}{3}\Big(x-\cfrac{1+x}{3}\Big)=\cfrac{x}{2}-\cfrac{1}{2}\Big(2x-\cfrac{10-7x}{3}\Big)

.

\cfrac{x-1}{0.3}-\cfrac{x+2}{0.5}=1.2
.

\cfrac{0.4x+0.9}{0.5}-\cfrac{0.03+0.02x}{0.03}=\cfrac{x-5}{2}
.

\cfrac{1.8-8x}{1.2}-\cfrac{1.3-3x}{2}-\cfrac{5x-0.4}{0.3}=0
.




上面几个例子中,解方程的步骤都是按步标明,有利于正确掌握解方程的方法.但是在熟练以后,为了迅速运算起见,写法和步骤都可以简化,举例说明如下.

解方程:

(x-1)^{2}-(x+3)(x-3)=(x+1)(x+2)-(x-1)(x+4)
.





\begin{aligned}x^{2}-2x+1-\big(x^{2}-9\big) & =x^{2}+3x+2-\big(x^{2}+3x-4\big),\\
x^{2}-2x+1-x^{2}+9 & =x^{2}+3x+2-x^{2}-3x+4,\\
-2x+10 & =6,\\
-2x & =-4,\\
\therefore\quad x & =2.
\end{aligned}


1. 这个方程虽然形式上不是一元一次方程,但是经过简化以后,就成为一元一次方程,所以仍旧可以用一元一次方程的解法来解.
2.在简化写法和步骤的时候,必须特别注意去括号时各项的正负符号以及移项的法则.

解方程:

(2x-1)\big(4x^{2}+2x+1\big)-(2x+1)^{3}=1-12(x-2)^{2}
.





\begin{aligned}8x^{3}-1-\big(8x^{3}+12x^{2}+6x+1\big) & =1-12\big(x^{2}-4x+4\big),\\
8x^{3}-1-8x^{3}-12x^{2}-6x-1 & =1-12x^{2}+48x-48,\\
-6x-2 & =48x-47,\\
-54x & =-45,\\
\therefore\quad x & =\cfrac{5}{6}.
\end{aligned}


演算本题时应该尽量利用乘法公式,不要硬乘出来.这样,可以一方面熟练巩固过去学过的乘法公式,另一方面可以简化运算过程.





解下列各方程(可以用简化步骤演算):

(x-1)(5x+3)-3x(2x-1)=7-x^{3}
.

(2x-1)(x+7)-(3x-2)(x-4)+(x+5)(x-3)=0
.

(8x-5)^{2}-(7x+5)^{2}=15\big(x^{2}-10\big)
.

3(2x-1)^{2}-2(x-2)^{2}=10\big(x^{2}-2\big)
.

\Big(\cfrac{2}{3}x+\cfrac{1}{2}\Big)\Big(\cfrac{2}{3}x-\cfrac{1}{2}\Big)=\Big(\cfrac{2}{3}x-\cfrac{1}{2}\Big)^{2}

.

\Big(1\cfrac{1}{2}x+\cfrac{1}{3}\Big)\Big(1\cfrac{1}{2}x-\cfrac{1}{3}\Big)=\Big(\cfrac{3}{4}x-\cfrac{1}{2}\Big)(3x-1)

.

(x+2)^{3}-(x-2)^{3}=3(2x+3)(2x-3)-5x
.

(x-4)\big(x^{2}-2x+3\big)=(x-2)^{3}
.



3. 含有字母系数的一元一次方程的解法

前面我们所解的一些方程都是数字系数的方程,除了数字系数的方程,我们还经常会遇到含有字母系数的方程.例如在方程ax=b
,把x

作为未知数时,那末a
以作为x
的系数,叫做x

的字母系数,解含有字母系数的一元一次方程的步骤和解数字系数的一元一次方程的步骤是一样的,只是要注意用字母表示的那些已知数容许取的值有什么限制.现在举例来说明.

解关于x
的方程:

ax+b=cx+d(a\neq c)
.

在这个方程里,有五个不同的字母.所谓解关于x
的方程,就是把x
作为这个方程里的未知数,而把其余四个字母a
,b
,c
,d

看做是已知数,其中a
和c
都是x
的字母系数.又,题目里注明一个条件a\neq c

,因此,我们在解方程的过程中,就要根据这个已知条件进行演算.

移项,得     ax-cx=d-b
.     

合并同类项,得(a-c)x=d-b
.
因为a\neq c
,所以a-c\neq0
.
方程的两边都除以a-c
,得x=\cfrac{d-b}{a-c}
.

根据题目条件a\neq c
,所以a-c\neq0
,也就是说,未知数的系数不等于零;因此,方程的两边才可以都除以a-c

.如果没有a-c\neq0
这个条件,我们就不可以进行这样的演算.

对于含有字母系数的一元一次方程,随着字母之间关系的不同,它的解可以有三种不同情况.例如,方程ax=b
的解有下列三种情况:
(1) 如果a\neq0
,那末x=\cfrac{b}{a}
.就是说,方程ax=b
有一个解.
(2) 如果a=0
,b=0
,那末原方程变成0\cdot x=b
,所以x
可以取任意值,我们说,方程ax=b
如有无限多个解.
(3) 如果a=0
,b\neq0
,那末方程变成0\cdot x=b
,所以x

不论取什么值,都不能适合这方程,我们说,方程没有解.

当a=0
时,ax=0x
,实际上并不是x
的一次式,但是为了方便,习债上我们还是把方程ax=b(a=0)

叫做一元一次方程,并把方程

ax=b


叫做一元一次方程的一般形式.

解关于x
的方程ax-b=cx+d
,并且加以讨论.

移项并且整理后,得
(a-c)x=b+d
.
讨论:
(1) 如果a\neq c
,那末a-c\neq0
,所以这个方程有一个解,这个解是x=\cfrac{b+d}{a-c}
.
(2) 如果a=c
,b=-d
,那末a-c=0
,b+d=0
,所以这个方程有无限多个解.
(3) 如果a=c
,b=-d
,那末a-c=0
,b+d\neq0
,所以这个方程没有解.

解关于y
的方程:

\cfrac{y-b}{a}=2-\cfrac{y-a}{b}\quad(a+b\neq0)
.

根据题意,a
和b
都不能等于零(因为如果a
或者b
等于零,分式\cfrac{y-b}{a}
或者\cfrac{y-a}{b}

就没有意义,那末原方程也就没有意义),因此,ab\neq0
.

去分母(方程两边都乘以ab
),得

b(y-b)=2ab-a(y-a)
.

去括号,得     by-y^{2}=2ab-ay+a^{2}
.     

移项,得     ay+by=a^{2}+2ab+b^{2}
.     

合并同类项,得(a+b)y=(a+b)^{2}
,
因为a+b\neq0
,方程的两边都除以(a+b)
,得

y=a+b
.





由等式ad=bc
(a
,c
,d
都不等于零),(1)用b
,c
,d
表示;(2)用a
,b
,d
表示c
;(3)用a
,b

,c
表示d
.
[解法举例:(1)把a
看做未知数,b
,c
,d
看做已知数,那末这个等式可看做关于a
的一元一次方程.两边都除以d
,得a=\cfrac{bc}{d}

.]

在等式v=\cfrac{s}{t}
中,v
表示速度,s
表示走过的距离,t
表示行走的时间.设v
和t
都是已知数,求s
.

解下列关于x
的方程(3~11):

3a+4x=7x-6b
.

(n-1)x=n(n+x)
.

(m+1)(x-1)=(m-1)(x+1)
.

3ax+b=2ax+c\quad(a\neq0)
.

mx-n=2x-3\quad(m\neq2)
.



a(x-a)=b(x-b)\quad(a\neq b)
.

3cx-5a+b-2c=6b-(a+3bx+2c)\quad(b\neq-c)
.

(b-c)(a-x)+(c-a)(b-x)+(a-b)(c-x)=1-x
.

\big(x+a^{2}\big)\big(x+b^{2}\big)=(x+ab)^{2}\quad(a\neq b)
.



  由v=v_{0}+at
,用v
,v_{0}
,a
表示t
;

  由v^{2}=2as
,用v
,a
表示s
;

  由F=\cfrac{f\cdot m_{1}m_{2}}{r^{2}}
,用F
,f
,m_{1}
,r
表示m_{2}
.

解下列各方程:

  y=mx+b
,x
是未知数,m\neq0
;

  ax+by+c=0
,y
是未知数,b\neq0
;

  s=vt+\cfrac{1}{2}at^{2}
,v
是未知数,t\neq0
;

  s=vt+\cfrac{1}{2}at^{2}
,a
是未知数,t\neq0
.

解下列各方程,方程中x
,y
,z
,t
是未知数(14~19):

x-\cfrac{x}{a}=a\quad(a\neq1)
.

y+\cfrac{my}{n}=m+n\quad(m+n\neq0)
.

\cfrac{t}{a}-b=\cfrac{t}{b}-a\quad(a\neq b)
. 17.\cfrac{a+bz}{a+b}=\cfrac{a+dz}{c+d}\quad(ad\neq bc)

.



\cfrac{t}{a-b}-\cfrac{3}{a+b}=\cfrac{2bt}{a^{2}-b^{2}}\quad(a\neq b)

.

\cfrac{x-n}{ac}+\cfrac{x-n}{bc}=\cfrac{x-n}{ab}\quad(a+b\neq c)
.

解关于x
的方程\cfrac{x}{m}-\cfrac{x}{n}=1
,并且加以讨论.


