---
layout: pages
title: 1.10 有理数的减法
prev_section: algebra1/ch01-09/
next_section: algebra1/ch01-11/
permalink: /algebra1/ch01-10/
---

有理数的减法
------------

----

在算术里，我们已经知道，减法是加法的逆运算.有理数减法的意义还是一样的.

例如，在有理数加法中，我们知道

(-4)+(+3)=-1

写成减法，就是

(-1)-(+3)=-4

以及

(-1)-(-4)=+3


现在我们来研究，怎祥做有理数的减法.首先我们考虑下面的问题：

-1加上什么数，结果是-4？是+3？

根据有理数的加法法则，很容易得到

(-1)+(-3) =-4  
(-1)+(+4) =+3

现在来比较上面的(2)和(4).容易看到，(-1)-(+3)的结果和(-1)+(-3)的结果是一样的.就是

(-1)-(+31)=(-1)+(-3).

这告诉我们：一个数减去一个正数，就只要加上它的相反的数(负数).

同样地，比较(3)和(5)，可以得到

(-1)-(-4)=(-1)+(+4).

这告诉我们：一个数减去一个负数，就只要加上它的相反的数(正数).

这样，我们就把有理数减法的问题，变做了有理数加法的问题来处理了.

一般地，我们有下面的**有理数的减法法则**：<span>\CJKunderanysymbol{0.4em}{.}{减去一个数等于加上这个数的相反的数，}</span>这可以用字母表示如下：

<div class="note info">
<h5>有理数的减法法则</h5>
<p>a-b=a+(-b)</p>
</div>

这里a，b表示任意两个有理数.

[ **注意** ]

在算术里，我们知道做减法的时候，被减数不能小于减数.但是学了有理数，因为有理数的加法总是可以进行的，所以有理数的减法，不管被减数和减数有怎样的关系，它总是可以进行的.例如

(+3)-(+4)=(-3)+(-4)=-1.


----

[ **例** ] 计算：

: (1) (+16)-(+12)；

  (2) (+12)-(+16)；

  (3) (-12)-(-14)；

  (4) (+10)-(-15)；

  (5) (-16)-(-20)；

  (6) (-16)-(-16)；

  (7) 0-(+5)；

  (8) (-5)-0.

[ **解** ] 

: (1) (+16)-(+12)=(+16)+(-12)=+4；  

  (2) (+12)-(+16)=(+12)+(-16)=-4；  

  (3) (-12)-(-14)=(-12)+(-14)=-26；  

  (4) (+10)-(-15)=(+10)+(+15)=+25；  

  (5) (-16)-(-20)=(-16)+(+20)=+4；  

  (6) (-16)-(-16)=(-16)+(+16)=0；  

  (7) 0-(+5)=0+(-5)=-5；  

  (8) (-5)-0=(-5)+0=-5 或 (-5)=-=-5.

----

[ **例** ] 计算：  

: (1) (-3)-(-6)-(-8)；  

  (2) (-5)-(+7)+(-9)；  

  (3) (+7)+(-12)-(-9)；  

  (4) (-3)-(-5)-(-7)+(-9).

[ **解** ]

: (1) (-3)-(-6)-(-8)  

  =(-3)+(+6)+(+8)=+11；  

  (2) (-5)-(+7)+(-9)  

  =(-5)+(-7)+(-9)=-21；  

  (3) (+7)+(-12)-(+9)  

  =(+7)+(-12)+(-9)=-14；  

  (4) (-3)-(-5)-(+7)+(-9)  

  =(-3)+(+5)+(+7)+(-9)  

  =(-12)+(+12)=0.


----

[ **例** ] 计算：  

: (1) $(-2.4)-(+3.65)+\Big(-1\cfrac{1}{4}\Big)$；  

  (2) $(+1.7)-\Big(-3\cfrac{1}{3}\Big)+\Big(-2\cfrac{2}{5}\Big)$.

[ **解** ] 

: (1) $(-2.4)-(+3.65)+\Big(-1\cfrac{1}{4}\Big)$  

  =(-2.4)+(-3.65)+(-1.25)=-7.3；  
  
  (2) $(+1.7)-\Big(-3\cfrac{1}{3}\Big)+\Big(-2\cfrac{2}{5}\Big)$ 
   
  $=\Big(+1\cfrac{7}{10}\Big)+\Big(+3\cfrac{1}{3}\Big)+\Big(-2\cfrac{2}{5}\Big)=2\cfrac{19}{30}$.

<div class="note">
<h5>习题</h5>
</div>

1.  回答下列问题：

    (1)  在算术里，减法是不是总可以进行？在代数里呢？

    (2)  在算术里，两个数的差会大于被减数吗？在代数里呢？举一个例子.

2.  计算：

    (1)  (+6)-(+11)；

    (2)  (-6)-(+11)；

    (3)  (+13)-(-11)；

    (4)  (-13)-(-11)；

    (5)  (-13)-(-23)；

    (6)  (-13)-(-13)；

    (7)  $(+5)-\Big(-3\cfrac{1}{2}\Big)$；

    (8)  $\Big(-2\cfrac{3}{4}\Big)-\Big(+1\cfrac{1}{2}\Big)$；

    (9)  (-1.24)-(+5.73)；

    (10) $(-1.12)-\Big(-3\cfrac{1}{3}\Big)$；

    (11) $\Big(+3\cfrac{3}{5}\Big)-\Big(+6\cfrac{2}{7}\Big)$；

    (12) $\Big(-11\cfrac{1}{3}\Big)-\Big(-7\cfrac{2}{5}\Big)$；

    (13) (+12)+(-16)-(+7)；

    (14) (-12)-(+8)+(-13)；

    (15) (-6)-(+6)-(-7)；

    (16) (-1)+(-1.2)-(+3.5)；

    (17) $\Big(+\cfrac{1}{2}\Big)-\Big(-\cfrac{1}{2}\Big)-\Big(-\cfrac{3}{4}\Big)$；

    (18) $\Big(-3\cfrac{1}{2}\Big)+\Big(+5\cfrac{1}{3}\Big)-\Big(+7\cfrac{1}{5}\Big)$；

    (19) $\Big(+2\cfrac{3}{4}\Big)-\Big(-1\cfrac{1}{2}\Big)+\Big(-\cfrac{5}{6}\Big)-\Big(-\cfrac{3}{8}\Big)-\Big(+4\cfrac{2}{3}\Big)$；

    (20) (+6)-[(-3)+(-7)]-[(-1)+(-5)-(-8)].
