---
layout: pages
title: 1.11 加减法中的去括号法则
prev_section: algebra1/ch01-10/
next_section: algebra1/ch01-12/
permalink: /algebra1/ch01-11/
---

加减法中的去括号法则
--------------------

----

让我们先看一些例子：

[ **问题** ] 某生产队要播种水稻的亩，第一天播种了25亩3分，第二天又播种了26亩2分，还有几亩几分要在第三天播种？

[ **解1** ] 先计算两天中已播种的亩分数，再从总的计划播种数里减去，得算式：

: 63-(25.3+26.2)=63-51.5=11.5(亩).

答:第三天还要播种11亩5分.

[ **解2** ] 总的计划播种数里先减去第一天的播种数，再减去第二天的播种数，得算式：

: 63-25.3-26.2=37.7-26.2=11.5(亩).

答:第三天还要播种11亩5分.

两种结果是相同的.

从两种解法中，我们可以得出一个性质： _从一个数减去两个数的和，与从这个数里连续减去两个数的结果是一样的_ .这个性质对于有理数的减法也是适用的.

[ **问题** ] 计算：(-36)-[(-54)+(+32)].

[ **解1** ] 先求括号内的两数和，再做减法：  

: (-36)-[(-54)+(+32)]

  =(-36)-(-22)  
  
  =(-36)+(+22)  
  
  =-14.

[ **解2** ] 从被减数连续减去括号内的两个加数：  

: (-36)-[(-54)+(+32)]

  =(-36)-(-54)-(+32)
  
  =(-36)+(+54)+(-32)
  
  =(+18)+(-32)
  
  =-14


两种解法的结果是相同的.


从上面所得的性质和加法的结合律，我们可以得到在加减法里的去括号法则，用字母表示如下：

<div class="note info">
<h5>去括号法则</h5>
<p>(1) a+(b+c)=a+b+c.</p>
<p>(2) a-(b+c)=a-b-c.</p>
</div>

这里a，b，c表示任意三个有理数.

----

[ **例** ] 计算：  

: $\Big(-15\cfrac{2}{3}\Big)-\Big[\Big(-13\cfrac{2}{3}\Big)+\Big(-31\cfrac{2}{15}\Big)+(+14)\Big]$.

[ **解** ] 

: $\Big(-15\cfrac{2}{3}\Big)-\Big[\Big(-13\cfrac{2}{3}\Big)+\Big(-31\cfrac{2}{15}\Big)+(+14)\Big]$  

  $=\Big(-15\cfrac{2}{3}\Big)-\Big(-13\cfrac{2}{3}\Big)-\Big(-31\cfrac{2}{15}\Big)-(+14)$  

  $=(-2)-\Big(-31\cfrac{2}{15}\Big)-(+14)$  

  $=\Big(+29\cfrac{2}{15}\Big)-(+14)=15\cfrac{2}{15}$.

----

[ **例** ] 计算：  

: $(-16)-\Big[\Big(-5\cfrac{1}{3}\Big)+\Big(-3\cfrac{2}{3}\Big)+\Big(+3\cfrac{1}{7}\Big)+\Big(-2\cfrac{1}{7}\Big)\Big]$.

[ **解** ] 

: $(-16)-\Big[\Big(-5\cfrac{1}{3}\Big)+\Big(-3\cfrac{2}{3}\Big)+\Big(+3\cfrac{1}{7}\Big)+\Big(-2\cfrac{1}{7}\Big)\Big]$  

  =(-16)-[-9+1]=(-16)-(-8)=-8.

[ **注意** ]

例1先去括号，计算比较简便，但在例2里，不必先去括号.把括号内四个加数，应用加法结合律，先合并分母相同的数，则比较简便.

<div class="note">
<h5>习题</h5>
</div>

用较简便的方法，计算：

1.  $\Big(-3\cfrac{1}{4}\Big)-\Big[\Big(-3\cfrac{1}{4}\Big)+\Big(+5\cfrac{1}{3}\Big)\Big]$.

2.  (+163)-[(+63)+(-259)+(-41)].

3.  $\Big(-12\cfrac{1}{3}\Big)-\Big[\Big(+10\cfrac{2}{3}\Big)+\Big(-8\cfrac{1}{5}\Big)+\Big(+3\cfrac{2}{7}\Big)\Big]$.

4.  (+3.74)-[(+2.74)+(-5.91)+(-2.78)].

5.  $(+3.3)-\Big[(-3.3)+(-3.4)+\Big(+10\cfrac{1}{3}\Big)\Big]$.

6.  (-3.635)-[(-2.635)+(-1.456)+(+3.456)].

7.  (-3.635)-[(+3.635)+(-1.635)+(-2)].

8.  $\Big(-32\cfrac{1}{3}\Big)-\Big[\Big(+5\cfrac{1}{4}\Big)+\Big(-3\cfrac{1}{7}\Big)+\Big(-5\cfrac{1}{4}\Big)+\Big(-2\cfrac{6}{7}\Big)\Big]$.



