去括号与添括号
--------------

### 去括号

我们已经学习过的去括号法则如下：

\begin{mathbox}
{0.9\hsize}{[rc]{{ **去括号法则** }}}
\begin{enumerate}[leftmargin=3em，align=right，label=(\roman*)]
\item 如果一个括号前面是“$+$”号，可把括号和括号前面的“$+$”号一并去掉，括号里面的各项一律不变，但原来括号里面的第一项如果省略掉正号的，要补上去；
\item 如果一个括号前面是“$-$”号，把括号和括号前面的“$-$”号一并去掉时，括号里面的各项，原来带有“$+$”号的改做“$-$”号，原来带有“$-$”号的，改做“$+$”号.\end{enumerate}
\end{mathbox}

***

[ **例** ] 
去掉下面各式里的括号，并进行化简：\\
(1)\ $7a+(a+2b)+(-3a-b)+(+4a-3b)$；\\
(2)\ $2x-(x+3y)-(-x-y)-(+x-y+2x)-(2x-3y+4z)$.

[ **解** ] 
(1)\ $7a+(a+2b)+(-3a-b)+(+4a-3b)$\\
$\phantom{(M)7a}=7a+a+2b-3a-b+4a-3b=9a-2b$；\\
(2)\ $2x-(x+3y)-(-x-y)-(+x-y+2z)-(2x-3y+4z)$\\
$\phantom{(M)2x}=2x-x-3y+x+y-x+y-2z-2x+3y-2x+3y-4z$\\
$\phantom{(M)2x}=-x+2y-6z$.


***

[ **例** ] 
去括号并化简：\\
(1)\ $a+\{3b+[2b-(5c+3a)]\}$；\\
(2)\ $3x^{3}-\big\{5x^{2}-\big[2x-\big(3x^{2}-3x+x^{3}\big)\big]-5x\big\}$.

[ **解** ] 
(1)\ $a+\{3b+[2b-(5c+3a)]\}$\\
$\phantom{(M)3x^{3}}=a+\{3b+[2b-5c-3a]\}$\\
$\phantom{(M)3x^{3}}=a+\{3b+2b-5c-3a)\}$\\
$\phantom{(M)3x^{3}}=a+5b-5c-3a$\\
$\phantom{(M)3x^{3}}=-2a+5b-5c$；\\
(2)\ $3x^{3}-\big\{5x^{2}-\big[2x-\big(3x^{2}-3x+x^{3}\big)\big]-5x\big\}$\\
$\phantom{(M)3x^{3}}=3x^{3}-\big\{5x^{2}-\big[2x-3x^{2}+3x-x^{3}\big]-5x\big\}$\\
$\phantom{(M)3x^{3}}=3x^{3}-\big\{5x^{2}-\big[5x-3x^{2}x-x^{3}\big]-5x\big\}$\\
$\phantom{(M)3x^{3}}=3x^{3}-\big\{5x^{2}-5x+3x^{2}x+x^{3}-5x\big\}$\\
$\phantom{(M)3x^{3}}=3x^{3}-\big\{ x^{3}+8x^{2}-10x\big\}$\\
$\phantom{(M)3x^{3}}=3x^{3}-x^{3}-8x^{2}+10x=2x^{3}-8x^{2}+10x$.

[ **注意** ]

有几层括号的，先去里层括号，再去外层的；在去掉一层括号后，如果括号里可以先行合并同类项的，应该先行合并，这样就比较简便.




<div class="note">
<h5>习题</h5>
</div>

去下列各式的括号并化简：

1.  $5a+(4b-3a-2c)$.

2.  $6x-(5y-4x+3z)$.

3.  $4xy+\big(x^{2}+3xy-2y^{2}\big)-\big(x^{2}-5xy+y^{2}\big).$

4.  $5a+\{9a-[7a-(3a-5b)]\}$.

5.  $a+2b-[c+2a-(3b+2c)]+c.$

6.  $x-\{y-2z+[3x-(y+2z)+5y]\}$.

7.  $-3a-\{3x+[3c-(2y+4x+5a)\}$.

8.  $2a^{3}-\big[3a^{2}+(2a-5)+3a\big]$.

9.  $9x-\{15y-[4x-(11y-2x)-10y]+2x\}$.

10. $x-[y+z-x-(x+y)-z]-[2x+y-3z]$.

11. $x+[4x-(13y-4x)]-[4x(9x-7y)]$.

12. $x^{3}-\big[7x^{2}-2-2x^{2}+2x-\big(4x^{3}-2x-2x^{2}-14\big)\big]-\big(2x^{3}-8x^{2}\big)$.



### 添括号

有时我们也需要把一个多项式的几个项用括号括起来，表示这几项要先行合并，这个手续叫做**添括号**.根据去括号的法则可以得到下面的法则：

\begin{mathbox}
{0.80\hsize}{[rc]{{ **添括号法则** }}}
\begin{enumerate}[leftmargin=3em，align=right，label=(\roman*)]
\item 在添括号的时候，如果要在括号前面用一个“$+$”号，那末括起来的各项的性质符号不必变动；
\item 在添括号的时候，如果要在括号前面用一个“$-$”号，那末括起来的各项的性质符号都要改为相反的符号.\end{enumerate}
\end{mathbox}

***

[ **例** ] 
把下面各式的后面两项用括号括起来，并在括号前面用一个“$+$”号：\\
(1)\ $3x+5y-3z$； (2)\ $3x-5y+3z$.

[ **解** ] 
(1)\ $3a+5y-3z=3x+(+5y-3z)$；\\
(2)\ $3x-5y+3z=3x+(-5y+3z)$.

[ **注意** ]

括起来各项的符号完全不变.


***

[ **例** ] 
把下面备式的后面两项用括号括起来，并在括号前面用一个“$-$”号：\\
(1)\ $3a+5b-3c$； (2)\ $-5a-3b+5c$.

[ **解** ] 
(1)\ $3a+5b-3c=3a-(-5b+3c)$；\\
(2)\ $-5a-3b+5c=-5a-(+3b-5c)$.

[ **注意** ]

括起来各项的符号，一律改成相反的符号.


***

[ **例** ] 
把下面各式的后面两项用括号括起来，并把原来第二项的性质符号保留在括号外面：\\
(1)\ $3a+5b-3c$； (2)\ $3a-5b-3c$.

[ **解** ] 
(1)\ $3a+5b-3c=3a+(5b-3c)$；\\
(2)\ $3a-5b-3c=3a-(5b+3c)$.

[ **注意** ]

(1)\ 的第二项前面原来是一个正号，保留在括号外面，里面各项符号一律不变，括号内的第一项的正号可以省略不写.\\
(2)\ 的第二项原来是一个负号，保留在括号外面，里面各项符号一律改变，括号内的第一项改成正号后，正号可以省略不写.




<div class="note">
<h5>习题</h5>
</div>

把下面各式的后面两项用括号括起来，并把第二项的性质符号，保留在括号外面：

1.  $3x+5y-6z$；

2.  $3x-6y+5z$；

3.  $-2a+3b+5c$；

4.  $3x-6y-5z$；

5.  $-2a+3b-5c$；

6.  $-2a-3b-5c$；

7.  $x^{2}-3x-5$；

8.  $x^{2}+3x-5$；

9.  $a^{3}-3a^{2}b-b^{3}$；

10. $a^{3}-3a^{2}b-b^{3}$.

$\begin{array}{ll}
[{解法举例}： & 3x+5y-6z=3x+(5y-6z)；\\
 & 3x-6y+5z=3x-(6y-5z).]
\end{array}$



\begin{addstarbefore}


\section{含有绝对值符号的代数式的化简}

\end{addstarbefore}
在含有绝对值的代数式的运算中，必须先去掉绝对值的符号.但绝对值符号内如果含有字母，往往需要讨论这个字母取值的情况，举例说明如下：


***

[ **例** ] 
化去下式的绝对值符号：


$|a|$.

[ **解** ] 
分三种情况：\\
i.\ 当$a>0$，即a是正数时，$|a|=a$；\\
ii.\ 当$a=0$时，$|a|=0$；\\
iii.\ 当$a<0$，即a是负数时，$|a|=-a$.

[ **注意** ]

当$a$是负数时，它的相反数$-a$是正数.


***

[ **例** ] 
化去下式的绝对值符号：


$|a-3|$.

[ **解** ] 
i.\ 当$a>3$时，$a-3$是正数， $\therefore\；|a-3|=a-3$；\\
ii.\ 当$a=8$时，$a-3=0$， $\therefore\；|a-3|=0$；\\
iii.\ 当$a<3$时，$a-3$是负数， $\therefore\；|-3|=-(a-3)$.

[ **注意** ]

当$a<3$时，$a-3$是负数，它的相反数$-(a-3)$是正数.\\
遇有一个代数式中有几个式子含有绝对值符号时，要把绝对值符号去掉，必须考虑在每一个绝对值符号内的式子是正数、负数或零，分别加以处理.


***

[ **例** ] 
当$a>5$时，化简$|a-3|+[4-a|-|-5-a|$.

[ **解** ] 
当$a>5$时，$a-3>0$， $\therefore\；|a-3|=a-3$；\\
$\phantom{{当}}4-a<0$， $\therefore\；|4-a|=-(4-a)=-4+a$；\\
$\phantom{{当}}-5-a<0$， $\therefore\；|-5-a|=-(-5-a)=5+a$；\\
$\therefore\quad|a-3|+|4-a|-|-5-a|$\\
$\phantom{\therefore\quad|a}=a-3+(-4+a)-(5+a)$\\
$\phantom{\therefore\quad|a}=a-3-4+a-5-a=a-12$.


***

[ **例** ] 
当$3<a<7$时，化简$|a-3|+|a-7|$.

[ **解** ] 
当$3<a<7$时，\\
$a-3>0$， $\therefore\；|a-3|=a-3$；\\
$a-7<0$， $\therefore\；|a-7|=-|a-7|=-a+7$；\\
$\therefore\quad|a-3|+|a-7|=a-3+(-a+7)$\\
$\phantom{\therefore\quad|a-3|+|a-7|}=a-3-a+7=4$.




<div class="note">
<h5>习题</h5>
</div>

1.  当$a>3$时，化简$|3-a|-|2-a|$.

2.  当$a>5$时，化简$|5-a|+|-a|$.

3.  当$a<5$时，化简$|a-5|-|a-7|$.

4.  当$a<-3$时，化简$|a+3|+|a|$.

5.  当$-1<a<5$时，化简$|a+1|+|a-5|$.

6.  当$-3<a<-1$时，化简$|a+3|-|a+1|$.

7.  化简$|-a|$.

8.  化简$|a+1|$.



