整式的乘方
----------

### 幂的乘方

我们来计算$a^{4}\cdot a^{4}\cdot a^{4}$，这是同底数的幂的乘法.应用§ 3.4里讲过的同底数的幂的乘法法则，容易算出

$a^{4}\cdot a^{4}\cdot a^{4}=a^{4+4+4}=a^{4\times3}=a^{12}$.

在积$a^{4}\cdot a^{4}\cdot a^{4}$里，它的三个因式都是$a^{4}$，所以，这个积的意思就是要计算出幂$a^{4}$的三次方的结果，我们可以把它写成以$a^{4}$为底的幂的形式，就是$\big(a^{4}\big)^{3}$.

我们把这种求一个幂的几次方的计算，叫做**幂的乘方**.

现在我们再来计算$\big(a^{5}\big)^{6}$.根据乘方的意义，并且应用同底数的幂的乘法法则，容易得到

$\big(a^{5}\big)^{6}=a^{5}\cdot a^{5}\cdot a^{5}\cdot a^{5}\cdot a^{5}\cdot a^{5}=a^{5+5+5+5+5+5}=a^{5\times6}=a^{30}$.

同样可得

$\big(a^{2}\big)^{4}=a^{2}\cdot a^{2}\cdot a^{2}\cdot a^{2}=a^{2+2+2+2}=a^{8}$.

-般地说，如果$m$和$n$都是自然数，那末

$\big(a^{m}\big)^{n}=\underset{n{个}}{\underbrace{a^{m}\cdot a^{m}\cdots a^{m}}}=a^{\overset{n{个}}{\overbrace{m+m+\cdots+m}}}=a^{m\cdot n}$.

这样我们就得到：

\begin{mathbox}
{0.70\hsize}{[rc]{{ **幂的乘方法则** }}}

 一个幂的乘方，底数不变，把这个幂的指数乘以乘方的指数.即


{$\big(a^{m}\big)^{n}=a^{m\cdot n}\quad$($m$，$n$都是自然数).}
\end{mathbox}

***

[ **例** ] 
化简：

1.  $\big(a^{2}\big)^{5}$；

2.  $\big(a^{3}\big)^{2}$；

3.  $\big(x^{12}\big)^{3}$；

4.  $\big(a^{2m}\big)^{n}$；

5.  $\big(a^{m+1}\big)^{m}$；

6.  $\big(a^{m+1}\big)^{m+1}$.

[ **解** ] 
(1)\ $\big(a^{2}\big)^{5}=a^{2\cdot3}=a^{6}$；\\
(2)\ $\big(a^{3}\big)^{2}=a^{3\cdot2}=a^{6}$；\\
(3)\ $\big(x^{12}\big)^{3}=a^{12\cdot3}=a^{36}$；\\
(4)\ $\big(a^{2m}\big)^{n}=a^{2m\cdot n}=a^{2mn}$；\\
(5)\ $\big(a^{m+1}\big)^{m}=a^{(m+1)n}=a^{m^{2}+n}$；\\
(6)\ $\big(a^{m+1}\big)^{m+1}=a^{(m+1)(m+1)}=a^{m^{2}+2m+1}$.

[ **注意** ]

必须弄清同底数的幂的乘法与幂的乘方的区别，\\
$\begin{array}[t]{lll}
a^{2}\cdot a^{3}{是同底数的幂相乘}， & a^{2}\cdot a^{3}=a^{2+3}=a^{5}， & ({指数相加}).\\
\big(a^{2}\big)^{3}{是幂的乘方}， & \big(a^{2}\big)^{3}=a^{2\times3}=a^{6}， & ({指数相乘}).\\
a^{m}\cdot a^{n}{是同底数的幂相乘}， & a^{m}\cdot a^{n}=a^{m+n}， & ({指数相加}).\\
\big(a^{m}\big)^{n}{是幂的乘方}， & \big(a^{m}\big)^{n}=a^{m\times n}=a^{mn}， & ({指数相乘}).
\end{array}$




<div class="note">
<h5>习题</h5>
</div>

计算下列各题：

1.  $\big(x^{2}\big)^{2}$.

2.  $\big(x^{2}\big)^{4}$.

3.  $x^{2}\cdot x^{2}$.

4.  $a^{2}\cdot a^{4}$.

5.  $\big(a^{12}\big)^{3}$.

6.  $a^{13}\cdot a^{3}$.

7.  $\big(b^{3}\big)^{4}$.

8.  $b^{3}\cdot b^{4}$.

9.  $\big(y^{5}\big)^{5}$.

10. $y^{5}\cdot y^{5}$.

11. $\big(a^{2m}\big)^{n}$.

12. $a^{2m}\cdot a^{n}$.

13. $a^{m}\cdot a^{2}$.

14. $\big(a^{m}\big)^{2}$.

15. $\big(a^{16}\big)^{20}$.

16. $a^{16}\cdot a^{20}$.

1.  $\big[\big(a^{3}\big)\big]^{4}$.

2.  $a^{3}\cdot a^{2}\cdot a^{4}$.

3.  $\big[\big(a^{m}\big)\big]^{p}$.

4.  $a^{m}\cdot a^{n}\cdot a^{p}$.

5.  $\big(a^{2}\big)^{3}\cdot\big(a^{5}\big)^{2}$.

6.  $\big(a^{3}\big)^{4}\cdot\big(a^{2}\big)^{4}$.

7.  $\big(a^{m}\big)^{2}\cdot\big(a^{n}\big)^{2}$.

8.  $\big(x^{2}\big)^{m}\cdot\big(x^{3}\big)^{n}$.

9.  $\big(a^{2}\big)^{3}\cdot a^{5}$.

10. $\big(a^{2}\cdot a^{3}\big)^{5}$.

11. $a^{2}a^{3}+a^{5}$.

12. $\big(a^{2}\big)^{3}+\big(a^{3}\big)^{2}$.

13. $\big(a^{2}\big)^{3}+a^{5}$.

14. $a^{2}\cdot a^{3}+a^{6}$.



### 积的乘方

让我们来计算：$(ab)^{3}$.

这里$a$，$b$是两数的积，我们要求的是这积$ab$的三次方.我们把这类计算叫做积的乘方.

根据乘方的意义，得

$(ab)^{3}=(ab)(ab)(ab)$.

再根据乘法交换律与结合律，得

$(ab)(ab)(ab)=ab\cdot ab\cdot ab=a\cdot b\cdot a\cdot b\cdot a\cdot b=a^{3}b^{3}$.

$\therefore(ab)^{3}=a^{3}b^{3}$.

同样，$\quad(xyz)^{5}=(xyz)(xyz)(xyz)(xyz)(xyz)$

$\phantom{{同样}，\quad(xyz)^{5}}=xxxxx\cdot yyyyy\cdot zzzzz=x^{5}y^{5}z^{5}$.

一般地就有：

\begin{mathbox}
{0.60\hsize}{[rc]{{ **积的乘方法则** }}}

 一个积的乘方，先把各个因式分别乘方，再把所得的结果相乘.即


{$(ab)^{n}=a^{n}b^{n}\quad$($n$是自然数).}
\end{mathbox}

***

[ **例** ] 
计算：

1.  $(2ab)^{3}$；

2.  $(-3ab)^{2}$；

3.  $(-2xyz)^{3}$；

4.  $(-ab)^{5}$；

5.  $(-ab)^{8}$；

6.  $-(ab)^{8}$.

[ **解** ] 
(1)\ $(2ab)^{3}=2^{3}a^{3}b^{3}$；\\
(2)\ $(-3ab)^{2}=(-3)^{2}a^{2}b^{2}=9a^{2}b^{2}$；\\
(3)\ $(-2xyz)^{3}=(-2)^{3}x^{3}y^{3}z^{3}=-8x^{3}y^{3}z^{3}$；\\
(4)\ $(-ab)^{5}=(-1)^{5}a^{5}b^{5}=-a^{5}b^{5}$；\\
(5)\ $(-ab)^{8}=(-1)^{8}a^{8}b^{8}=a^{8}b^{8}$；\\
(6)\ $-(ab)^{8}=-a^{8}b^{8}$.

[ **注意** ]

1.\ 积的各因式中如果有数字的因数，计算结果中要把它的乘方的结果算出来，特别要注意负数的乘方法则，不要搞错符号.\\
2.\ 在第(4)和第(5)小题中，要把$-ab$看做是三个因式$-1$，$a$，$b$的积.\\
3.\ 第(6)小题中，符号“$-$”在括号的外边，所以只要先计算出$(ab)^{8}$的结果，再在前面加上“$-$”号.


***

[ **例** ] 
计算：$\big(2x^{2}y^{3}z\big)^{4}$.

[ **解** ] 
$\big(2x^{2}y^{3}z\big)^{4}=2^{4}\cdot\big(x^{2}\big)^{4}\cdot\big(y^{3}\big)^{4}\cdot z^{4}=16x^{8}y^{12}z^{4}$.

[ **注意** ]

这里积的系数$2$和积中因式$x^{2}$的指数$2$，在乘方以后的情况是不同的.


$2^{4}=2\times2\times2\times2=16$. $\big(x^{2}\big)^{4}=x^{2\times4}=x^{8}$.


***

[ **例** ] 
计算：\\
(1)\ $\big(x^{2}y^{3}z\big)^{m}$； (2)\ $\big(x^{m}y^{m+1}z^{2m}\big)^{n}$.

[ **解** ] 
(1)\ $\big(x^{2}y^{3}z\big)^{m}=\big(x^{2}\big)^{m}\big(y^{3}\big)^{m}z^{m}=x^{2m}y^{3m}z^{m}$.\\
(2)\ $\big(x^{m}y^{m+1}z^{2m}\big)^{n}=\big(x^{m}\big)^{n}\big(y^{m+1}\big)^{n}\big(z^{2m}\big)^{n}$.\\
$\phantom{(M)\big(x^{m}y^{m+1}z^{2m}\big)^{n}}=x^{mn}y^{(m+1)n}z^{2mn}=x^{mn}y^{mn+n}z^{2mn}$.

[ **注意** ]

在计算熟练以后，也可以省去中间步骤，直接写出结果.例如


$\big(x^{2}y^{3}z\big)^{m}=\big(x^{2}\big)^{m}\big(y^{3}\big)^{m}z^{m}=x^{2m}y^{3m}z^{m}$.


***

[ **例** ] 
计算：$(-ab)^{3}\big(-a^{2}b^{4}c\big)^{2}$.

[ **解** ] 
$(-ab)^{3}\big(-a^{2}b^{4}c\big)^{2}=\big(-a^{3}b^{3}\big)\big(a^{4}b^{8}c^{2}\big)=-a^{7}b^{11}c^{2}$.

[ **注意** ]

在第一个括号中，$(-1)^{3}=-1$，第二个括号中$(-1)^{2}=+1$.




<div class="note">
<h5>习题</h5>
</div>

计算：

1.  $\big(3a^{2}b^{3}\big)^{4}$.

2.  $\big(-2a^{5}b^{3}c\big)^{4}$.

3.  $\big(-ab^{2}c^{3}\big)^{101}$.

4.  $\Big(\cfrac{1}{2}x^{2}y\Big)^{3}$.

5.  $\Big(-\cfrac{2}{3}a^{3}bc^{2}\Big)^{3}$.

6.  $\Big(1\cfrac{1}{2}a^{2}x\Big)^{4}$.

7.  $\big(0.3a^{2}\big)^{3}$.

8.  $\big(3a^{2}b^{3}xy\big)^{4}$.

9.  $\big(2a^{2}b^{4}xy^{3}\big)^{3}$.

10. $\big(x^{2}y\big)^{m}$.

11. $\big(x^{m}y\big)^{n}$.

12. $\big(x^{m}y^{n}\big)^{2}$.

1.  $\big(x^{m}y\big)^{n}$.

2.  $\big(2a^{2}\big)^{3}\cdot\big(3a^{3}\big)^{2}$.

3.  $\big(x^{2}y^{3}\big)^{5}\cdot\big(xy^{2}\big)^{4}$.

4.  $\big(-a^{3}b^{2}\big)^{5}\cdot\big(a^{2}b^{3}\big)^{4}$.

5.  $\Big(\cfrac{1}{2}a^{3}\Big)^{2}\cdot\big(-2a^{2}\big)^{3}$.

6.  $\big(-a^{3}b^{5}\big)^{4}\cdot\big(-a^{2}c\big)^{3}$.

7.  $3a^{2}b^{3}\big(3ab^{3}\big)^{3}\cdot\big(a^{2}b\big)^{2}$.

8.  $\big(a^{m}b^{n}c\big)^{3}\cdot\big(a^{n}b^{m}c^{m}\big)^{2}$.

9.  $\big(3a^{3}\big)^{2}+a^{5}$.

10. $\big(3a^{3}\big)^{3}+a^{9}$.

11. $\big(a^{6}\big)^{6}+a^{6}\cdot a^{6}$.

12. $\big(-5a^{5}\big)^{2}+\big(3a^{3}\big)^{3}$.



### 多项式的乘方

多项式的乘方，可以根据乘方的意义，改做多项式的乘法来进行计算.


***

[ **例** ] 
计算：$(a+b)^{2}$.

[ **解** ] 
$(a+b)^{2}=(a+b)(a+b)=a^{2}+ab+ab+b^{2}=a^{2}+2ab+b^{2}$.

[ **注意** ]

$(a+b)^{2}$不等于$a^{2}+b^{2}$.


***

[ **例** ] 
计算：$(a+b)^{3}$.

[ **解** ] 
$(a+b)^{3}=(a+b)(a+b)(a+b)$\\
$\phantom{(a+b)^{3}}=\big(a^{2}+ab+ab+b^{2}\big)(a+b)$\\
$\phantom{(a+b)^{3}}=\big(a^{2}+2ab+b^{2}\big)(a+b)$\\
$\phantom{(a+b)^{3}}=a^{3}+2a^{2}b+ab^{2}+a^{2}b+2ab^{2}+b^{3}$\\
$\phantom{(a+b)^{3}}=a^{3}+3a^{2}b+3ab^{2}+b^{3}$.


***

[ **例** ] 
计算：$\big(x^{2}+3x-1\big)^{2}$.

[ **解** ] 
用直式演算：\\
{$\begin{array}{c}
\begin{array}{cc}
\begin{array}{clcc}
x^{2} & +3x\phantom{^{2}} & -1\phantom{x^{2}} & \phantom{-3x}\\
x^{2} & +3x & -1\phantom{x^{2}} & (\times
\\\hline \end{array}\\
\begin{array}{rrcr}
x^{4} & +3x^{3} & -\phantom{9}x^{2}\\
 & 3x^{3} & +9x^{2} & -3x\\
 &  & -\phantom{9}x^{2} & -3x
\end{array} & \begin{array}{l}
\phantom{x^{2}}\\
\vphantom{^{2}}\\
+1\vphantom{^{2}}
\end{array}
\end{array}\\
\begin{array}{ccccr}
\hline x^{4} & +6x^{3} & +7x^{2} & -6x\， & \，+1\end{array}
\end{array}$}\\
$\therefore\quad\big(x^{2}+3x-1\big)^{2}=x^{4}+6x^{3}+7x^{2}-6x+1$




<div class="note">
<h5>习题</h5>
</div>

计算(用直式或横式都可以)：

1.  $(x+y)^{3}$.

2.  $(x-y)^{2}$.

3.  $(a+2b)^{2}$.

4.  $(3a-4b)^{2}$.

5.  $(x+y)^{2}$.

6.  $(x-y)^{3}$.

7.  $(a+b+c)^{2}$.

8.  $(a-b-c)^{2}$.

9.  $\big(3x^{2}-3x+2\big)^{2}$.

10. $(a+b)^{4}$.



